\section{Modélisation surfacique}\label{chap:Modele3DVolu}

On peut représenter le bâtiment complet en 3D mais en représentant les planchers et les murs sous forme de surface (sans épaisseur). L'objectif est ensuite d'appliquer des modélisations de type plaque ou coque.

\subsection{Réalisation de la géométrie}

Comme dans le cas précédent (volumique), on peut procéder de deux manières: soit en construisant les planchers et les murs à l'aide de rectangles dans l'espace 3D, soit en extrudant le modèle linéique de la \autoref{chap:Modele2DLine}.
En réalisant cette opération, on va obtenir des rectangles normaux au plan $xOy$.

Pour la génération de l'objet, on sélectionne \SAGMNewEntityGenerationExtrusion. La fenêtre \ref{Fig:BAT_ConstructionExtrusion} s'ouvre.
Il suffit de choisir le premier mode de construction, puis on sélectionne la structure linéique dans \SAGWExtrusionBase, le vecteur \texttt{Oz} dans \SAGWExtrusionVector (les trois vecteurs du repère principal sont toujours construits par défaut par \salome) et d'entrer $8$ dans \SAGWExtrusionHeight.
On obtient la géométrie de la figure \ref{Fig:BAT_Plaque_GeomInit}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale = 0.5]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_Plaque_GeomInitiale.png}}
    \caption{Géométrie surfacique initiale du bâtiment}
    \label{Fig:BAT_Plaque_GeomInit}
\end{figure}
On voit bien que les arêtes ont été extrudées en surfaces et que les nœuds dans le plan ont été extrudées en arêtes normales au plan d'extrusion. Ce qui nous permet d'obtenir une géométrie conforme contenant 14 faces (vérifier avec \SAGMInspectionWhatIs). Toutes ces faces étant isomorphes à des carrés (quatre arêtes), on pourra directement les mailler en quadrangles.
Par contre, on aimerait disposer d'un nœud au milieu de la fondation. Par l'extrusion on a bien la ligne médiane, mais forcément, pas le nœud au milieu !
La solution est simple: il suffit de partiionneravec un plan normal au vecteur \texttt{Oz}, à une distance de $4$ m du fond.
On commence par créer ce plan avec \SAGMNewEntityBasicPlane. La dernière icône du menu de création de plan \fbox{\includegraphics[scale=0.5]{.//images/icon_PlaneWorkingOrigin}} permet de définir de les définir par rapport au repère principal. Vous pouvez changer la taille pour que ce soit plus facile à voir en changeant la valeur à $30$ mais attention à ne pas faire de plans trop petits ! Tout comme la partition dans le cas tridimensionnel, il est préférable de prendre un outil (le plan) plus grand que la structure à partitionner.
Ce plan est crée en $z=0$ il faut donc le translater par \SAGMOperationsTransformationTranslation. La fenêtre de création \ref{Fig:BAT_CTranslation} s'ouvre. Choisissez le premier mode \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_TranslationGlobalCoordinatesSystem}} (translation dans le repère principal). On sélectionne l'objet à translater (le plan) par \SAGWTranslationObject et la valeur du vecteur de translation par \SAGWTranslationDZ.
On translate avec $DZ=4$. Attention ! Il faut décocher la case \SAGWTranslationCreateCopy pour éviter de créer un deuxième plan.
Il suffit finalement de faire une partitionavec  \SAGMOperationsPartition. La fenêtre \ref{Fig:BAT_WindowOperationPartition} s'ouvre.
Cliquez dans la case \texttt{Object} pour donner les surfaces initiales et \texttt{Tool Objects} pour le plan qui partitionne.
On obtient la géométrie de la figure \ref{Fig:BAT_Plaque_GeomFinal}.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale = 0.5]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_Plaque_GeomFinale}}
    \caption{Géométrie surfacique finale du bâtiment}
    \label{Fig:BAT_Plaque_GeomFinal}
\end{figure}
On a désormais un nœud géoémtrique au centre de la fondatation.
Il ne reste plus qu'à créer des \SAGOGroup.
Comme dans le cas du maillage filaire qui utilisera la théorie des poutres, il faut créer des groupes sur toutes les surfaces afin de pouvoir y affecter les épaisseurs lors du calcul.

\subsection{Réalisation du mailage}

On peut réaliser un maillage réglé (avec des quadrangles) ou libre (avec des triangles). On propose ici d'utiliser des quadrangles.

Sélectionner \SAMMMeshCreateMesh. La fenêtre \ref{Fig:BAT_CreateMesh} s'ouvre. Il suffit de sélectionner la géométrie (icône \fbox{\includegraphics[width=0.3cm,height=0.3cm]{./images/icon_SelectObject}}) dans l'arbre d'étude. \Salome détecte automatiquement la dimension topologique (ici 2D).

Si on clique sur le bouton \SAMWCreateMeshAuto puis que l'on sélectionne \SAMWCreateMeshAutoMappedSH dans le menu déroulant qui apparaît, alors \Salome propose une combinaison d'hypothèses et d'algorithmes pour faire le maillage. En l’occurrence:
\begin{itemize}
    \item Pour les hypothèses: \SAMOHypoLNumber que \Salome vous invite à modifier lors de la création (prenez 10 par exemple);
    \item Pour les algorithmes, en 1D: \SAMOAlgoLRegularOneD pour les arêtes;
    \item Pour les algorithmes, en 2D: \SAMOAlgoSQuadrangleTwoD pour les faces.
\end{itemize}
On obtient le maillage de la figure \ref{Fig:BAT_Plaque_MeshRegle}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale = 0.5]{./chapitres/Batiment3Etages/images/Batiment3Etages_Ensemble_Plaque_MeshRegle}}
    \caption{Maillage régulier en quadrangle}
    \label{Fig:BAT_Plaque_MeshRegle}
\end{figure}
